余國春 洪祖杭 獲授大紫荊勳章 學者：勳銜貶值 淪政治酬庸

【禮崩樂壞】
【本報訊】特首林鄭月娥雖然在本月18日公開曾就硬推送中惡法向全港市民道歉，但其上任第二年的授勳名單中，至少10名曾高調支持送中惡法建制派人士分別獲授大紫荊勳章、金、銀、銅星章以及太平紳士，令一眾無視民意「送中派」大豐收。有學者認為，林鄭的敵我分別思維與前特首梁振英同出一轍，令授勳淪為拉攏建制派支持政府的政治酬庸。

林鄭上任第二年頒發的大紫荊勳章比去年減少一半，只有兩枚，其他3級星章則合共有75枚，比去年略多5枚。兩名獲頒大紫荊勳章人士中，全國政協常委、香港僑界社團聯會會長余國春，曾任林鄭競選辦主席團成員，早在政府2月推動送中惡法時，已在中共喉舌《大公報》撰文要求政府從速修例，更在6.12衝突後死撐修例是「特區政府經過深思熟慮後的適當做法，能夠保障港人利益，合情合理」。

另一獲頒大紫荊勳章的全國政協常委、香港福建社團聯會榮譽顧問洪祖杭，則曾任林鄭競選辦資深顧問，其所屬香港福建社團聯會於5月中訪京，與主管港澳事務的國務院副總理韓正會面，並在會後為韓正充當「傳聲筒」，指香港與內地不應沒有引渡條例，「才可以彰顯一國重點」。

林鄭如689敵我分明
獲金紫荊章的行會成員、建制派「班長」廖長江，過去多次率領建制派成員在立會協助政府硬推惡法。另一獲金紫荊星章的全國政協、聖公會大主教鄺保羅，曾在103萬港人遊行反送中後，發表牧函警告年輕一輩不要為反送中以身試法。及後在林鄭為硬推惡法道歉，鄺才再發表牧函「補鑊」，讚反修例年輕一輩「和平理性，無懼身外威脅，可喜可敬。」

至於獲頒授銀紫荊星章的工聯會會長兼港區全國人大代表吳秋北，是「保公義撐修例大聯盟」副召集人，高調表態支持惡法的工業界議員、經民聯吳永嘉，今次則獲銅紫荊星章。在民主派5月就審議送中條例召開法案委員會期間，突然進入會議室高舉「這個不是會議」標語抗議，成為網民笑柄的新民黨立法會議員容海恩，以及曾出任「萬眾同聲撐修例公義組」副召集人的全國政協委員蘇長榮，獲委任為太平紳士。

中文大學政治與行政學系高級講師蔡子強分析，今次名單反映政界中人是否獲政府授勳，與是否支持林鄭掛鈎，「成件事係令大紫荊勳章不斷貶值，我相信一般巿民都講唔出余國春同洪祖杭係邊個，而佢哋對社會的貢獻，係咪大到（授勳）呢個地位，我諗大家都比較難去搵到。」蔡又指未有任何民主派人士獲授勳，反映林鄭與前特首梁振英敵我分明思維一樣，只用授勳作政治酬庸。

殺人放火大紫荊